【DSE免費考】建議惹爭議終「跪低」 楊潤雄︰收窄只限學校考生

財政預算案建議，為參加2019年香港中學文憑考試的考生代繳考試費，預計開支約1.8億元，當時政府消息人士說法是所有考生均可獲豁免考試費，不論自修生或學校考生均可受惠。惟有關建議備受批評，不少中五生直言擔心會被影響。教育局局長楊潤雄今早(17日)出席電台節目時表示，已有初步想法，會將有關資助收窄至只限為學校考生代繳。
而政府在上午約10時半公布，政府經考慮各方面的因素，並與考評局詳細商議後，決定將有關措施的適用範圍定在日校及夜校的首次考生及重讀考生。

政府新一份《財政預算案》提出，為2019年中學文憑試考生代繳考試費，惟消息一出，即引起社會關注，不少網民聲稱會以「自修生」身份報考，外界擔心影響正常考試。財政司司長陳茂波及後於本月初表示，會以應考學生的利益為依歸，代繳考試費建議可以作出調整，並指已再三責成教育局和考評局跟進，確保不會影響考試運作，盼外界給時間予教育局、考評局研究。

政府今日（17日）公布，政府考慮各方面因素，並與考評局詳細商議後，決定將有關措施的適用範圍定為參加2019年文憑試的學校考生（包括日校及夜校的首次考生及重讀考生），即考生須透過已獲批准參加2019年文憑試的註冊學校報名，並在該校上課才可免費應考。

自修生將不再受惠

楊潤雄解釋，敲定有關安排的首要原則是考慮來屆文憑試考生利益，相信能有效杜絕有人因為免考試費而以玩票性質去報考、甚至蓄意擾亂試場秩序的情況，相信此做法可釋除考生及家長的憂慮，令考生安心應考，避免受到不必要干擾。

政府最新公布的做法下，自修生將不再受惠，楊潤雄解釋，若有人「搞亂」考試，又或缺席人數眾，將影響自修生表現，形容「不是幾千元的問題，而是十多年來努力的問題。」

而考評局表示，會配合政府的修訂資助建議，盡快落實具體的行政安排，盡力確保2019年文憑試順利舉行，所有考生都獲得公平公正的評核。

推